《**AIR**》是日本遊戲製作公司[Key於](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")2000年9月8日所推出的[視覺小說](../Page/视觉小说.md "wikilink")，該[遊戲也是繼](../Page/遊戲.md "wikilink")《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》後Key推出的第二款[Windows平台](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[戀愛遊戲](../Page/戀愛遊戲.md "wikilink")，同時也被稱做Key公司季節組曲中的「夏」\[1\]。起初是作為[成人電腦遊戲發售](../Page/日本成人遊戲.md "wikilink")，並且藉由[CD-ROM來存取遊戲的相關檔案](../Page/CD-ROM.md "wikilink")\[2\]\[3\]。之後Key推出了刪除[色情內容](../Page/變態_\(日語\).md "wikilink")、適合一般玩家遊玩的「全年齡向」的電腦遊戲版本，而遊戲也被陸續[移植于](../Page/遊戲移植.md "wikilink")[Dreamcast和](../Page/Dreamcast.md "wikilink")[PlayStation
2等家用平台上](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")。在2005年4月28日，Key重新修改遊戲系統之後推出了可以於[Windows
2000](../Page/Windows_2000.md "wikilink")/[XP平台](../Page/Windows_XP.md "wikilink")[个人电脑上運行的](../Page/个人电脑.md "wikilink")《AIR》標準版。在這之後《AIR》亦繼續展開多項移植企劃，除了於2007年推出[PlayStation
Portable運行的掌上型遊戲機版本外](../Page/PlayStation_Portable.md "wikilink")\[4\]，同年5月也推出了可分別在和[FOMA平台上使用的行動電話版本](../Page/FOMA.md "wikilink")\[5\]。另外在2009年7月31日推出了能夠在[Windows
Vista平台運行的](../Page/Windows_Vista.md "wikilink")《AIR》版本，而在2010年5月也推出可以於[Windows
7運行的](../Page/Windows_7.md "wikilink")《AIR》紀念版，其中這2個版本皆是作為全年向遊戲銷售的[美少女遊戲](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")\[6\]。

遊戲提供了各式各樣不同的預設[故事路線](../Page/非線性遊戲.md "wikilink")，在[玩家角色與遊戲角色互動的過程中來決定進入不同的分支劇情](../Page/玩家角色.md "wikilink")。這些故事多是圍繞著3名女主角所展开的，整個遊戲劇情依照順序分成「DREAM篇」、「SUMMER篇」以及「AIR篇」3個不同的章節\[7\]。從遊戲標題開始《AIR》便積極強調作品與天空關聯的意象，故事內也不斷使用了「翅膀」這一元素。遊戲劇情為一名正在尋找「天空中的女孩」的[雜耍藝人國崎往人及其身旁發生的故事](../Page/艺人.md "wikilink")，當他旅行到一個安靜的海邊小鎮時遇見了3名女孩，其中一人便是往人旅程終點的關鍵之一\[8\]。而在成人版的《AIR》遊戲之中玩家在與3名女性角色互動到一定程度，玩家便能夠看見因應劇情所出現的色情畫面\[9\]。由於游戏劇情讓人感動，因此許多愛好者称其为著名的「[泣系遊戲](../Page/泣系遊戲.md "wikilink")」\[10\]。此遊戲正式推出后，就進入日本最暢銷電腦遊戲榜，日本後續的統計資料也將它列為前50名的優秀遊戲之一。許多愛好者認為《AIR》與同樣是由Key公司所推出的《Kanon》優秀許多，雖然《AIR》在作為一款美少女遊戲上並沒有特別的突破，但無論是遊戲的畫面還是音樂部分在質量上已大大改善，同時複雜的劇情也加強了《AIR》的故事深度。到了今日《AIR》已經推出許多遊戲平台的版本，而銷售量也已經超過300,000套。

隨著《AIR》於日本獲得許多正面的評價，[Visual
Art's公司也陸續將](../Page/Visual_Art's.md "wikilink")[原作故事改編並发布于](../Page/原著.md "wikilink")[其他媒體上](../Page/跨媒體製作.md "wikilink")。首先是[漫畫家](../Page/漫画家.md "wikilink")[桂遊生丸參考遊戲的內容進行的](../Page/桂遊生丸.md "wikilink")[漫畫創作](../Page/日本漫画.md "wikilink")，並在2004年8月10日到2006年2月10日於漫畫雜誌《[Comptiq](../Page/Comptiq.md "wikilink")》上連載，之後也由[角川書店推出了](../Page/角川書店.md "wikilink")2集單行本\[11\]。而Key公司除了授權印製[漫畫選集以及](../Page/漫畫選集.md "wikilink")[畫冊外](../Page/畫冊.md "wikilink")，也陸續推出相關的[廣播劇系列光碟及數張音樂專輯](../Page/廣播劇.md "wikilink")。此外[京都動畫也依照](../Page/京都動畫.md "wikilink")《AIR》的故事內容改編成13話的同名[電視動畫](../Page/日本電視動畫.md "wikilink")，由[石原立也擔任](../Page/石原立也.md "wikilink")[動畫導演一職](../Page/日本动画.md "wikilink")\[12\]，並於2005年1月6日到3月31日這段期間於電視台上播出\[13\]。稍後又另外製作了2話[OVA動畫](../Page/原創動畫錄影帶.md "wikilink")「AIR
in
Summer」來[補充故事劇情](../Page/衍生作品.md "wikilink")，並且分別於2005年8月28日和9月4日於電視台播出\[14\]。另外[東映動畫在動畫播放的同一年也獲得Key公司授權推出](../Page/東映動畫.md "wikilink")[動畫](../Page/動畫電影.md "wikilink")[電影版本](../Page/電影.md "wikilink")，並於2005年2月5日時在日本數家電影院內首映\[15\]。其中電影版本則是由[出崎統擔任導演](../Page/出崎統.md "wikilink")\[16\]，並於之後推出「典藏版」、「特別版」以及「普通版」3種版本的DVD光碟\[17\]。

## 遊戲

[Misuzu_original_Air_game.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Misuzu_original_Air_game.jpg "fig:Misuzu_original_Air_game.jpg")

《AIR》是一款[戀愛](../Page/愛情.md "wikilink")[視覺小說遊戲](../Page/视觉小说.md "wikilink")，玩家與遊戲中三名女主角互動，以此推動[劇情發展](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")\[18\]。在遊戲中，玩家將觀看文字敘述、人物對話以及角色心理描述，此外也可以與遊戲角色進行交流。在最早推出的成人版本中，有玩家角色與其中一名女主角[性交的](../Page/性交.md "wikilink")[色情場景](../Page/變態_\(日語\).md "wikilink")\[19\]。不過Key公司之後也推出適合一般玩家遊玩的「全年齡向」版本，便在遊戲內容中刪除了相關的色情場景\[20\]。

《AIR》在故事內容上依照順序可以分成「DREAM篇」、「SUMMER篇」與「AIR篇」3個段落，玩家於遊戲中能夠體驗到5條主要故事路線\[21\]。在這當中「DREAM篇」所包含的3條角色路線是遊戲一開始便能夠進入，而「SUMMER篇」與「AIR篇」的2篇故事則安排在「DREAM篇」遊玩過後才能繼續進行\[22\]。在每次閱讀故事發展以及與其他角色對話後，玩家便有機會能夠在與角色互動時、從遊戲提供的數個選項中挑選其中一項。這時遊戲會暫停一會兒以讓玩家作出決定，玩家在關鍵選項之中的抉擇使遊戲朝特定的方向展開，進入各式[分支情節中](../Page/非線性遊戲.md "wikilink")\[23\]。《AIR》藉由決定於數個選項抉擇的方式來讓遊戲系統判定玩家攻略的故事劇情，同時遊戲中所做的決定也會影響這些角色在故事後半段呈現的結局\[24\]。如果玩家在遊玩時發現自己不慎選擇了會影響遊戲角色觀感的選項，遊戲亦提供故事後退的功能來讓玩家得以糾正錯誤選擇。不過當遊戲認定玩家已經進入故事情節中的壞結局時，玩家便不能利用上述的方法來修改自己先前的選項，而必須從最後的存檔紀錄中重新載入遊戲進度。如果想要完成所有的故事主線，玩家則可以藉由重新回到存檔紀錄的方式來挑選不同的選項，進而讓故事轉往另一個角色劇情或者是結局。不過在《AIR》最後段落的「AIR篇」中，故事則已經預設是由神尾觀鈴來擔任女主角。

在開始遊戲時玩家便會直接進入「DREAM篇」的，玩家會扮演國崎往人這一角色並且與神尾觀鈴相見，稍後隨著故事的進行還會先後遇見霧島佳乃以及遠野美凪等人。這一部分就如同一般的美少女遊戲一樣，會根據玩家在故事之中所作的決定來與3名女主角進行互動，並藉此方式來讓玩家了解每個人背後的故事\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]。當玩家已將3名女主角的故事線完成並皆獲得好結局後，遊戲會轉而進入「SUMMER篇」來讓玩家了解其後的故事背景。玩家在這段落中扮演著生活於先前故事1,000年前[平安时代的柳也](../Page/平安时代.md "wikilink")，值得注意的是「SUMMER篇」為一個劇情已安排好的故事路線，玩家在進入這個段落時並沒有任何選項可以挑選\[29\]。當「DREAM篇」和「SUMMER篇」2個故事段落都完成後，故事便轉往作為真正故事結尾的「AIR篇」。在「AIR篇」中玩家將會扮演觀鈴所收養的[烏鴉](../Page/大嘴乌鸦.md "wikilink")「空」來觀看整個觀鈴故事的發展，而另外2名女主角佳乃和美凪則只會在故事中短暫出場\[30\]。玩家透過烏鴉的視角再次觀看先前開頭「DREAM篇」的故事進展，並且了解其背後的劇情發展，後半段則是觀鈴故事路線的最後結局部分\[31\]\[32\]。

## 劇情

### 遊戲背景

《AIR》遊戲中所出現的故事場景，主要參考了日本[兵库县](../Page/兵库县.md "wikilink")[香美町的城鎮景觀](../Page/香美町.md "wikilink")\[33\]。其實最早遊戲是決定參考的當地風景環境來繪製，但是在遊戲開發過程中原先作為獨立小鎮的香住町與另外2個町（、）合併，並將行政區劃重新命名為香美町。在遊戲之中，包括[海塘](../Page/海塘.md "wikilink")、[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")、[神社以及學校等出現過的場景皆是根據實際地方設施來繪製](../Page/神社.md "wikilink")\[34\]\[35\]。由於故事發生於夏季，因此在遊戲與動畫中多強調場景為白天且極為晴朗明亮的小鎮\[36\]\[37\]\[38\]。而在改編的漫畫中，則描述城鎮為「由幾戶人家組成的安靜小鎮……外頭則為漂亮的海灘以及鄉村景色」\[39\]。場景設定助理[涼元悠一則表示在他印象中的](../Page/涼元悠一.md "wikilink")《AIR》之小鎮，其本質更類似一般[民俗音樂所敘述的農村場景](../Page/民俗音樂.md "wikilink")，並且在此發生令人感動的故事內容\[40\]。

標題名稱「Air」（空中）、「天空」和「翅膀」等字詞都是遊戲不斷提及的重要主題，例如往人不斷尋找「天空中的女孩」、觀鈴認為有另外一個自己正於上頭天空中翱翔等\[41\]。其他角色的故事也往往會與「天空中」這一意象有所關聯，包括美凪本身為學校[天文部的成員之一](../Page/天文學.md "wikilink")，而小滿則對於漂浮在天空中的肥皂泡抱持濃厚興趣\[42\]；佳乃期望有著一對能在天空中飛翔的翅膀，而神奈則是因為自己的翅膀而有著不幸的命運，甚至往人操縱的人偶背後也裝飾著翅膀。其他還有在遊戲後半段觀鈴撿到一隻烏鴉時，便將名字取為在日文中一樣具有天空意味的「空」\[43\]。遊戲另一個主題則為，包括往人以及其他4名女主角的故事都與自己的親生母親或者寄養母親有所關連\[44\]。編寫主要故事劇本的作家[麻枝准則說](../Page/麻枝准.md "wikilink")，如果故事劇情之中只能挑選一位父親或者母親的話，他會更喜歡採用後者\[45\]。他表示就如同先前Key所推出、自己也參與劇本編寫的《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》般，因此此作的焦點是出現在[美少女遊戲的女性](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")，這使得遊戲在親人以及朋友間的複雜關係便成了故事的關鍵部分\[46\]。另外在劇情之中也採納許多魔法的要素\[47\]，例如往人的母親本身便有著操控人偶的能力\[48\]，而往人自己也可以稍微使用法術操縱人偶進行動作\[49\]。其他還有佳乃的姐姐在家裡面臨父母逝世和經濟頓時拮据的情況，便告訴佳乃當她長大後拿下繫在手上的黃絲帶便能夠得到使用魔法的能力\[50\]。

### 主要角色

[Air_heroines.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Air_heroines.jpg "fig:Air_heroines.jpg")

玩家在遊戲中所扮演的角色是[國崎往人](../Page/AIR角色列表#國崎往人.md "wikilink")，為了尋找母親所提的「天空中的女孩」而於日本各地流浪著，過著不斷從一個小鎮移動到另外一個小鎮的生活\[51\]。由於只能用法術操縱自己手邊的玩偶來表演以赚取金錢，他一直過著貧困的日子\[52\]。在這樣的情況之下，當他受到其他人刺激時往往會使他做出極為幼稚的行為。儘管在與他人第一次見面時總是不願意相信對方的品性，但是往人仍會盡可能幫助自己周邊有需要幫助的人，不過他也常常煩惱如何赚取更多的金錢來支應他自己的旅費與生活費，之後他在故事「DREAM篇」中的小鎮遇見了《AIR》女主角之一的[神尾觀鈴](../Page/AIR角色列表#神尾觀鈴.md "wikilink")\[53\]。當觀鈴一開始樂情地嘗試接近往人時，往人認為她背後應該藏著陰謀而對其不信任，但是最後仍然接受觀鈴的建議一同生活在一起。觀鈴本身是一名性格開朗但[內向](../Page/外向性與內向性.md "wikilink")、在行動上略顯笨拙且天真的高中少女\[54\]。由於在溝通的表現上並不理想，觀鈴更希望直接找朋友一同遊玩簡單的遊戲。而當觀鈴感到困擾或者難過時往往會下意識發出「嗄喔」的聲音，而這個習慣是童年時候模仿恐龍叫聲而來的。觀鈴從小就對恐龍十分著迷，認為牠們逐一滅絕的故事十分讓人難過與「浪漫」。然而當她真的感到十分難過時，往往會不斷表現自己開朗的一面作為掩飾\[55\]\[56\]。

往人與觀鈴見面之後陸續遇到其他女主角，分別是[霧島佳乃與](../Page/AIR角色列表#霧島佳乃.md "wikilink")[遠野美凪](../Page/AIR角色列表#遠野美凪.md "wikilink")\[57\]。佳乃是一名總是精力充沛又頑皮的女孩，平常會向他人說出一些十分有哲理的句子，但也十分相信各式各樣古怪的傳說。佳乃與觀鈴就讀同一所學校，而她的姐姐[霧島聖是小鎮上唯一一家診所的主治醫生](../Page/AIR角色列表#霧島聖.md "wikilink")\[58\]。佳乃養了一隻名叫[土豆的流浪狗](../Page/AIR角色列表#土豆.md "wikilink")，特別的是兩個人能夠直接以特殊叫聲回應對方、就像朋友一樣溝通\[59\]。往人最後遇到的女孩子美凪則是與觀鈴就讀同一個班級的優秀學生，在學校裡則是一名個性內斂且文靜的少女\[60\]；美凪平常總是一個人作自己的事情，並且習慣緩慢地與他人對話且以贈送的方式來感謝他人\[61\]。她在跟往人認識前只有[小滿這個極為活潑的朋友](../Page/AIR角色列表#小滿.md "wikilink")，平時兩人會一同在小鎮廢棄的火車站前吹肥皂泡\[62\]\[63\]。

### 故事內容

#### DREAM篇

故事以男主角作為主要視角，並設計成與3名少女的生活都有著緊密的關聯。在第一條「DREAM篇」之中，[雜耍藝人國崎往人依從已故母親的遺言](../Page/艺人.md "wikilink")，不斷在日本各地流浪並尋找著「天空中的女孩」\[64\]。故事發生在2000年7月17日星期一，其來到3名女主角所居住的沿海平靜小鎮。來到這個城鎮的第一天，往人試圖於路邊以法術自己身上唯一的玩偶表演以赚取之後的旅費，並好不容易才吸引到一小批小孩子圍觀。但沒有獲得小孩子們的青睞，這些孩童看過表演後在沒有付錢的情況下便直接離去。未能成功赚取到旅費的往人由於沒有錢住在旅館中，只能在當天晚上飢餓地睡在小鎮海灘旁的[海塘上](../Page/海塘.md "wikilink")。到了隔天，因為[中暑而頭昏腦脹](../Page/中暑.md "wikilink")，往人便被附近的漁民公會收留，往人在接受照料後逐漸清醒並於離去時得到一個巨大的[飯糰當作餐點](../Page/飯糰.md "wikilink")。當他坐在小鎮的堤防食用這顆大飯糰時，他注意到身旁有一名笨拙的年輕少女看著他，女孩告訴往人她自己的名字是神尾觀鈴，並真誠的希望兩人能夠成為好朋友。觀鈴不斷與往人搭話並熱切地希望往人能夠陪她一起遊玩，但是往人以冷漠的態度不斷拒絕觀鈴的請求，不過最後無處可留的往人在食物的誘惑下還是跟隨觀鈴回家\[65\]。觀鈴的姑姑暨養母[神尾晴子在聽了觀鈴勸說後](../Page/AIR角色列表#神尾晴子.md "wikilink")，同意往人可以暫時住下，往人也決定先住在這棟房屋裡並繼續籌措旅費\[66\]。稍後，晴子與往人聊天，她拜託往人協助糾正觀鈴會發出「嗄喔」聲音的習慣。

往人隔天接送觀鈴前往就讀的高中後，在路上遇到同樣就讀該所高中、名叫霧島佳乃的女孩與她所養的流浪狗土豆。當天下午，往人還遇到了觀鈴的同班同學遠野美凪以及美凪的另一名好朋友小滿。就如同觀鈴一樣，往人發現佳乃與美凪彷彿受到過去經歷影響般有時會出現特殊的舉動。佳乃告訴往人說在她18歲以前只要不把手上繫著的絲帶解掉，那麼在長大後便能夠使用魔法。之後往人與觀鈴在晚間散步時在神社看見佳乃全身籠罩著耀眼的光芒，之後她隨即昏迷過去。往人遂把佳乃背到她的家中接受其姊姊霧島聖的照顧，然而在離去前偷聽到「另一個」佳乃的聲音。幾天之後佳乃再次消失，往人前往神社尋找時看見精神恍惚的佳乃，佳乃看到往人後隨即嘗試勒緊住他的脖子。之後聖告訴眾人說自從佳乃在前幾年碰觸神社內一根發光的羽毛後便開始出現了種種奇怪的行為。而為了避免佳乃再次承受不了壓力而[割腕](../Page/自殺.md "wikilink")，聖便將絲帶繫在佳乃的手腕上，並告訴她只要在長大前不把絲帶解下的話便能夠使用魔法。然而佳乃在一旁偷聽之後便離開了診所，並且留下一封信說要跟母親一樣飛上天空，而當眾人於神社內部找到佳乃時她已經失去意識。往人藉由自己的能力自佳乃胸中取出羽毛，並且得知羽毛上面記錄著過去一名婦女和她的嬰兒所遭遇的困境，而羽毛消失以後佳乃也恢復了正常。

而在往人、美凪以及小滿在火車站遊玩並護送美凪回家後，美凪的母親正巧在門口前歡迎往人照顧自己的女兒。但第二天往人想到美凪家中找美凪時，她的母親則告訴往人說她並沒有女兒。之後往人從美凪口中才得知她母親自從妹妹小滿[流产之後](../Page/流产.md "wikilink")，便一直把自己的女兒美凪當作小滿看待。然而在昨天晚上在夢到流產事情之後選擇接受這一事實，也伴隨著被其視為小滿的美凪也跟著遭到遺忘。聽到這件事之後往人決定帶著美凪離開小鎮，但之後卻把美凪帶到她自己的家中，這也促使了美凪的母親恢復了有關自己女兒的所有記憶。故事的最後美凪才得知原來陪伴自己的小滿其實是「天空中的女孩」的翅膀羽毛所幻化而來的，其目的便是為了彌補美凪失去妹妹之後的思念與難過。在兩人互相告別之後，小滿便再次化為羽毛消逝於天空之中。

另一方面在往人與觀鈴相見不久，觀鈴也開始做一連串內容相關但神秘的夢，這也成了往人與觀鈴彼此之間緊密的聯繫。往人認為自己與母親一直在尋找著「天空中的女孩」就是觀鈴，而自己便是為了要解除其身上的詛咒而出現的。當往人告訴觀鈴這則傳說時，觀鈴已經深深愛上了往人，兩人也發展出更為親密的關係。但是根據往人母親所說的經歷，在過去往人母親在找到「天空中的女孩」並與她成為好友時，後者便開始做一系列於天空中飛翔的夢；然而隨著一次又一次的夢境也讓她的身體漸漸變差，甚至也忘記自己過去最喜歡的往人母親，最終便在最後一個夢做完之後隨即死去。根據這個說法等到觀鈴15歲生日過後，便會因為「天空中的女孩」的詛咒而隨著一連串的夢境走向死亡。同時觀鈴的母親神尾晴子也告訴往人說觀鈴從小在認為快要和別人成為朋友時便會止不住的留下眼淚，而這也是為什麼觀鈴始終都沒有一個親密好友的緣故，然而觀鈴仍然沒有放棄要與往人一同生活著。在故事的後半段往人便不斷嘗試想辦法拯救觀鈴，然而隨著夢境的展開觀鈴的病況也越趨嚴重。往人原本想要先暫時離開觀鈴身邊生活等待病情好轉，然而他想到唯一的方法便是有效解除觀鈴身上的詛咒後，他便開始向手邊有著自己祖先們的魔力、從其母親拿到的娃娃祈禱，最終隨著往人的消失觀鈴的病況也突然好轉了許多。

#### SUMMER篇

在下一個故事路線「SUMMER篇」之中，時間則回到「DREAM篇」發生1,000年前的[平安時代](../Page/平安时代.md "wikilink")\[67\]\[68\]。[武士](../Page/武士_\(日本\).md "wikilink")[柳也被派遣擔任傳說中的翼人後代](../Page/AIR角色列表#柳也.md "wikilink")[神奈備命的](../Page/AIR角色列表#神奈備命.md "wikilink")，並在這裡結識了正在學習法術的[女官](../Page/女官.md "wikilink")[裏葉](../Page/AIR角色列表#裏葉.md "wikilink")。儘管備命為遊戲中虛構種族翼人的最後後裔，但是她就如同一名囚犯般被迫[軟禁在自己的](../Page/軟禁.md "wikilink")[神殿中](../Page/神社建築.md "wikilink")；而儘管其背上有著常人沒有的翅膀，但是備命仍然被迫不能擅自飛離神殿外的城牆，甚至也不能去探望同樣被軟禁於其他地方的母親。就在皇宮高層強硬要求將備命另外安置於他處神殿時，擔任隨從的柳也與一旁服侍的女官裏葉決定帶著備命逃離神殿，並嘗試前往[紀伊國找尋備命的母親](../Page/紀伊國.md "wikilink")。然而神殿的其他守衛很快便發現他們逃離神殿並且不斷搜索3人的蹤跡，雙方也因此展開了多次的交戰。而當眾人前往疑似囚禁備命母親[八百比丘尼的地方時](../Page/八百比丘尼.md "wikilink")，亦遭到當地[佛寺的武裝](../Page/佛教.md "wikilink")[修士猛烈的攻擊](../Page/修士.md "wikilink")，不過在柳也與裏葉的努力之下終於在地下牢房處解救備命的母親並讓兩人相見。但不久之後來自皇宮高層所派遣的追兵也對一夥人展開攻擊，備命的母親也因為受到遭到弓兵射箭擊中而死亡，而為了拯救柳也與裏葉，備命決定犧牲自己的性命。然而在柳也兩人逃出並由另外一間寺廟收容後，寺廟的主持告訴兩人過去朝廷因為看中翼人強大的戰鬥能力而照顧一族，但是實際上只不過是將翼人視為一種兵器來看待；隨著社會漸趨安定且佛教取代過去作為宗教的[神道下](../Page/神道.md "wikilink")，朝廷決定派遣部隊消滅所有翼人的後代。同時主持告訴他們包括備命在內的翼人仍受到過去被殺害的士兵以及其他僧侶們的[詛咒](../Page/契經.md "wikilink")，被迫要接受不斷的輪迴且當她發現愛時便會一步步邁向死亡。而且一方面詛咒會不斷延續給翼人的後代[轉世子孫](../Page/轉世.md "wikilink")。另一方面翼人本身會不斷保有過去祖先的記憶並不斷流傳下去，這也意味著翼人的後代將會不斷承接種種悲傷回憶並帶著疼痛死去。同樣受到詛咒而不能存活1年的柳也決定與裏葉共組家庭繁衍後代，期望他們的後代子孫能夠化解翼人身上無限輪迴的詛咒，而在1,000年之後這則故事也就變成了翼人傳說。

#### AIR篇

在最後一個故事路線「AIR篇」之中，往人的最終願望便是希望能夠拯救觀鈴的生命。故事再次從「DREAM篇」開始，但是視角則是轉移到觀鈴所發現、同時也時往人所變成的[烏鴉](../Page/大嘴乌鸦.md "wikilink")「[空](../Page/AIR角色列表#空.md "wikilink")」展開。在這故事路線中，玩家能看見「DREAM篇」中所沒有露臉的往人樣貌。同時在故事之中也表示晴子由於不斷害怕有一天觀鈴會被自己親身父親帶走，而總是故意疏離與她之間的互動。觀鈴在收留「空」並且將往人帶回家後，她就如同這傳說一般，身上的病情開始隨著夢境而慢慢惡化。隨著觀鈴只能夠待在床上靜養著，儘管不知道晴子感受的往人嚴肅的指責晴子並告訴她對於觀鈴而言她就是自己「真正的母親」，此時晴子決定要面對自己的情感且前往觀鈴父親家爭取收養觀鈴。當她回到家後也開始將所有時間花在陪伴觀鈴身旁，但是隨著觀鈴病情的惡化最後甚至還失去有關自己養母晴子的相關記憶。就在這時，觀鈴的父親[橘敬介出現並表示想要自己扶養觀鈴](../Page/AIR角色列表#橘敬介.md "wikilink")，但晴子懇求敬介給予更多時間來讓兩人相處，最後兩人約定在3天過後便由觀鈴的敬介接走觀鈴生活。儘管這3天的生活看似沒有將晴子與將其視作陌生人的觀鈴之間關係有所好轉，但是當3天過去後敬介準備接走觀鈴時後者卻堅持待在晴子身邊，在發現觀鈴與晴子之間的母女愛後敬介決定讓兩人繼續一同生活。但是儘管觀鈴與晴子兩人過了一陣子快樂的生活，兩人在這段時間中就像母親與女兒一般親暱的互動，晴子還是對有關翼人的詛咒故事十分恐懼，甚至不允許自己睡覺以免在睡夢中失去觀鈴。在觀鈴做了最後一個夢並於隔天上午外出時，她開始嘗試以自己的腳離開輪椅行走著，觀鈴告訴晴子她已實現了自己的目標並度過了快樂的暑假，最終便在晴子的懷抱之中死去。之後由往人化身而成的烏鴉便再次展翅飛翔，繼續尋找著「天空中的女孩」。

在「AIR篇」整個故事全部結束之後，畫則出現觀看整件事情進行的2名年輕小男孩與小女孩，並在最後結束時小男孩說道：「等待他們（往人與觀鈴）的是，過於殘酷的歲月；迎接我們的是，完全嶄新的開始……永別了。\[69\]」

## 發展

### 遊戲製作

《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》完成之後，Key公司的工作人員開始將重點集中在生產《AIR》上，然而這次製作計畫與先前《Kanon》相比參與的成員人數有所增加。在遊戲製作之中，由[Visual
Art's的社長馬場隆博擔任Key公司遊戲開發計畫的](../Page/Visual_Art's.md "wikilink")[執行製作人](../Page/執行製作人.md "wikilink")\[70\]\[71\]。整體遊戲的設計規劃由2名劇情作家之一的[麻枝准進行](../Page/麻枝准.md "wikilink")，另一名劇情作家石川隆（）則從旁給予協助\[72\]。除了兩名主要故事劇本作家外，藤井知貴、雲龍寺魁、丘野塔也、[涼元悠一等](../Page/涼元悠一.md "wikilink")4人也負責支援遊戲腳本的細部編寫\[73\]。在美術創作方面，則由Key著名的藝術家[樋上至主導工作的進行並負責人物的角色設計](../Page/樋上至.md "wikilink")，進一步的CG圖片製作則分別由奇蹟☆Mikipon（）、[Na-Ga和](../Page/Na-Ga.md "wikilink")[Shinorii等](../Page/Shinorii.md "wikilink")3人負責\[74\]。音樂[作曲部分則如同Key公司先前製作的](../Page/作曲家.md "wikilink")《Kanon》一樣，分別由[折戶伸治](../Page/折戶伸治.md "wikilink")、麻枝准和[戶越Magome來進行創作](../Page/戶越Magome.md "wikilink")\[75\]\[76\]。在《AIR》遊戲製作完成之後，藤井知貴和石川隆兩名工作人員決定離開Key公司\[77\]。

《AIR》在故事內容上和《Kanon》一樣以男女戀愛作為主軸、並且伴隨著神祕元素來編寫劇本，同時在劇本編寫時也強調獨特的[感人故事來吸引消費者購買](../Page/泣系遊戲.md "wikilink")\[78\]\[79\]。遊戲主要故事的劇本作家麻枝准表示《AIR》在製作初期便已經決定是一款[成人遊戲](../Page/日本成人遊戲.md "wikilink")，他還提到如果當時第一次發布遊戲時並非推出成人版本的內容，《AIR》在遊戲商業市場上便不一定能夠獲得成功\[80\]。他還表示說他當時並不希望推出像《Kanon》一般由不同故事合在一起的典型成人遊戲，因此特意在《AIR》身上嘗試寫出一個各處都有所關聯的劇情，來讓玩家有機會體驗整個故事內容。然而儘管在製作時願意嘗試作出不同的改變，並且希望《AIR》能夠與當時其他[美少女遊戲有所區別](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")，但是為了能夠繼續迎合許多經常遊玩這類型遊戲玩家的喜好，《AIR》在某些程度上仍然必須使它看起來如同其他典型的視覺小說遊戲一般。種種的因素使得《AIR》雖然仍像其他遊戲般採用多個角色人物劇情的設計，但是這些故事路線的實際長短仍不一致\[81\]。不過麻枝准也指出之所以將《AIR》的遊戲劇情分段來處理，一部分的原因也是因為受到[村上春樹的小說](../Page/村上春樹.md "wikilink")《[世界尽头与冷酷仙境](../Page/世界尽头与冷酷仙境.md "wikilink")》影響\[82\]，而之後同樣由麻枝准所編寫的遊戲劇本也常常是以分段方式進行\[83\]。《AIR》所使用的[遊戲引擎AVG](../Page/遊戲引擎.md "wikilink")32，則是[Visual
Art's自行開發並且給轄下遊戲公司來使用](../Page/Visual_Art's.md "wikilink")\[84\]。

### 遊戲推出

2000年9月8日，作為成人遊戲的《AIR》限量版本首次推出，玩家須在[Microsoft
Windows平台的](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[个人电脑上使用](../Page/个人电脑.md "wikilink")2片[CD-ROM來進行遊戲](../Page/CD-ROM.md "wikilink")\[85\]\[86\]\[87\]。限量版內附贈《Ornithopter
AIR Original Compilation
Album》，所收錄的音樂為視覺小說中的配樂經重新混音過後的版本\[88\]\[89\]。到了2001年7月19日，同樣為成人遊戲的《AIR》一般版本正式發布\[90\]\[91\]\[92\]；2001年7月27日，Key公司也銷售Windows上運行的適合版本，並且在內容中添加數張新的事件圖片作為彌補\[93\]\[94\]\[95\]。2005年4月8日，遊戲系統經過升級的《AIR》標準版正式發布，作為一款更新過後的成人遊戲改採用1片[DVD儲存](../Page/DVD.md "wikilink")，並支援[Windows
2000與](../Page/Windows_2000.md "wikilink")[Windows
XP的運行](../Page/Windows_XP.md "wikilink")\[96\]。同樣遊戲分呈限量版以及普通版本銷售，遊戲售價部分則定為3,990日圓\[97\]\[98\]。2009年7月31日，為了配合Key公司所推出的「KEY
10th MEMORIAL
BOX」企劃，製作團體再次對《AIR》的遊戲內容進行更新並推出全年齡適合版本，同時也把《AIR》與其他5款Key公司熱門的視覺小說遊戲一同供[Windows
Vista平台上的個人電腦來使用](../Page/Windows_Vista.md "wikilink")\[99\]\[100\]。2010年5月28日時，另一款兼容[Windows
7電腦平台的全年齡向](../Page/Windows_7.md "wikilink")《AIR》則以紀念版的方式再次推出\[101\]\[102\]\[103\]\[104\]。

除了電腦版本外，第一款[移植家用主機的遊戲版本則是在](../Page/移植.md "wikilink")[Interchannel協助下](../Page/Interchannel.md "wikilink")，於2001年9月20日時在[SEGA所開發的家用主機平台](../Page/SEGA.md "wikilink")[Dreamcast上推出](../Page/Dreamcast.md "wikilink")\[105\]\[106\]\[107\]。2002年8月8日，同樣與Interchannel合作推出第二款家用主機平台[PlayStation
2版本](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")\[108\]。PlayStation
2版本的價格訂在7,140日圓，它在發行之後立刻獲得大量的好評\[109\]。到了2005年9月1日，隨著《AIR》[電視動畫廣受歡迎](../Page/日本電視動畫.md "wikilink")，Key公司再次於PlayStation
2平台上發布名為精選集的遊戲版本\[110\]，不過在部分則以幾乎剩下一半的價格訂在2,980日圓左右\[111\]\[112\]。另外，Key公司在2009年7月30日推出了「Key公司3大作品高級版本盒裝」企劃，連同《AIR》PS2的「精選集」版本在內另外搭配《Kanon》和《[CLANNAD](../Page/CLANNAD.md "wikilink")》的PS2版本一同銷售\[113\]\[114\]。

其他平台部分，在[Visual
Art's主導之下Key公司在](../Page/Visual_Art's.md "wikilink")2007年5月1日與進行合作，開始於[軟體銀行行動的](../Page/軟體銀行行動.md "wikilink")上推出[行動電話版本的遊戲](../Page/行動電話.md "wikilink")\[115\]。之後除了SoftBank
3G的版本外，Prototype也在2008年2月1日與[NTT
DOCOMO一同合作](../Page/NTT_DOCOMO.md "wikilink")，推出可以在[FOMA手機上運行遊戲的](../Page/FOMA.md "wikilink")[VGA版本](../Page/视频图形阵列.md "wikilink")\[116\]\[117\]。FOMA手機版本將整個遊戲分成兩個獨立的檔案，分別將原本「DREAM篇」的故事路線整理為第一個檔案，其餘的夏季和「AIR篇」和「SUMMER篇」故事另外整理為第二個檔案\[118\]\[119\]。2007年11月22日，在Prototype協助之下Key也於日本推出了《AIR》的[PlayStation
Portable版本](../Page/PlayStation_Portable.md "wikilink")\[120\]\[121\]\[122\]；2010年9月2日，首次開放《AIR》的PlayStation
Portable版本的遊戲得以藉由[PlayStation
Store進行下載](../Page/PlayStation_Store.md "wikilink")，這也是首款使用[Data
install技術的遊戲軟體](../Page/Data_install.md "wikilink")\[123\]\[124\]。這些移植於Dreamcast或者PlayStation
2等平台的《AIR》跨平台版本將消費族群設定成為「各種年齡皆可遊玩」來推出的，且都已經刪除原本電腦遊戲之中專為成人所設計的[色情橋段](../Page/變態_\(日語\).md "wikilink")，不過也增加數張新的場景圖片以作為彌補\[125\]。另外在原本《AIR》的電腦遊戲版本中角色並沒有語音內容，後來的Dreamcast版本才將男主角往人以外的角色都提供完整的配音；而到了推出PlayStation
2和PlayStation
Portable版本以後，則為所有遊戲角色搭配有完善的語音內容\[126\]\[127\]。另外在2012年7月27日先是推出了由「DREAM篇」故事改編而成的[Android遊戲](../Page/Android.md "wikilink")，之後在同年8月15日又發售了結合「SUMMER篇」以及「AIR篇」的內容\[128\]\[129\]。到了2013年5月2日時，則正式發售成人版本的Android遊戲和全年齡版本的[iOS遊戲內容](../Page/iOS.md "wikilink")\[130\]。

## 多媒體

### 出版作品

從2004年8月10日到2006年2月10日為止，《AIR》的[青年](../Page/青年漫畫.md "wikilink")[漫畫版本連載於日本](../Page/日本漫画.md "wikilink")[電玩遊戲雜誌](../Page/电子游戏.md "wikilink")《[Comptiq](../Page/Comptiq.md "wikilink")》（）\[131\]。之後於2005年8月10日，由出版廠商[角川書店負責收集各個章節的內容並先後出版了](../Page/角川書店.md "wikilink")2卷[單行本](../Page/單行本.md "wikilink")\[132\]\[133\]\[134\]。漫畫內容主要是以視覺小說版本的故事作為基礎改編而成，並由[日本](../Page/日本人.md "wikilink")[漫画家](../Page/漫画家.md "wikilink")[桂遊生丸將其加以詮釋並描繪出來](../Page/桂遊生丸.md "wikilink")\[135\]\[136\]。在兩本單行本中，主要劇情的描述總共使用了15話，分別在第一卷收錄前面9話，而第二卷則刊載剩下的6話，此外在每本單行本後半段還收錄有兩篇故事內容\[137\]\[138\]。整個漫畫版本主要著重在「DREAM篇」和「AIR篇」的劇情，有關於「SUMMER篇」的故事路線在漫畫中只被稍微的介紹了一下。在主要章節部分也只是把觀鈴作為重要軸心，佳乃與美凪則成為故事中較為次要的角色。不過在第二卷單行本後半段的特殊內容中也有介紹到關於美凪的故事，以及桂遊生丸自己另外描繪詮釋的故事內容\[139\]。

Key公司也授權推出2套與自家[个人电脑遊戲相關的系列漫畫](../Page/个人电脑.md "wikilink")，而在這些作品內容中也收錄了與《AIR》主題的[讀切作品](../Page/單篇.md "wikilink")。其中角川書店於2002年5月將所繪製的短篇漫畫整理，另外推出了名為《Kanon
& Air
Sky》（）的[漫畫選集](../Page/漫畫選集.md "wikilink")，其總共收錄了12篇、共計140頁的短篇漫畫，每個章節則是收錄原本Key推出的視覺小說《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》和《AIR》所沒有描述的故事，並且以交互呈現的方式收錄在作品選集中\[140\]\[141\]。另外在同樣經過Key公司的授權之下，[Enterbrain也於](../Page/Enterbrain.md "wikilink")2003年8月推出了同樣以《Kanon》和《AIR》故事為題材、由所繪製的《》\[142\]\[143\]。此外[JIVE則推出了](../Page/JIVE.md "wikilink")2套依照視覺小說的內容繪製的角色插圖選集《AIR青空下的傳說》（）\[144\]\[145\]，且同樣得到Key公司的授權。

除了官方授權的漫畫作品外，也有數家公司自行邀請許多著名的藝術家一同推出不同系列的漫畫選集，平均每本選集有著近20名漫畫家的作品，一共推出5個系列作品\[146\]。[一迅社最早在](../Page/一迅社.md "wikilink")2001年1月25日首次發布自家公司所推出《AIR漫畫選集》（）\[147\]，在出版第一集之後一迅社亦繼續定期推出了一系列的《AIR》漫畫選集作品，一直到2001年12月25日的第七卷出版為止\[148\]\[149\]。2002年12月20日時，推出了個別的漫畫作品《AIR
Anthology Comic》（AIR
アンソロジー·コミック），這也是第二度另行出版的《AIR》選集刊物\[150\]\[151\]。到了2004年4月17日，則推出同時收錄有《Kanon》和《AIR》兩部遊戲的漫畫作品，名叫《春來了─Kanon\&AIR傑作選》（）來銷售\[152\]。直到2005年3月24日為止，宙出版公司還另外推出了一共3套、並命名為《AIR》的系列漫畫選集\[153\]。最後一本與《AIR》相關的漫畫選集則是在2005年4月2日由JIVE所出版的《陪在你身邊─AIR漫畫選集》（）\[154\]。

### 廣播劇

根據《AIR》的故事劇情，[Lantis在](../Page/Lantis.md "wikilink")2005年8月至2006年1月期間一共推出9片[廣播劇光碟進行銷售](../Page/廣播劇.md "wikilink")\[155\]。其中前3片廣播劇光碟《AIR～神尾觀鈴·DREAM前篇》（）、《AIR～霧島佳乃·DREAM前篇》（）與《AIR～遠野美凪·DREAM前篇》（）在2005年8月24日正式推出，光碟內容分別將重心放在個別女主角的故事上，每張CD光碟的封套設計亦為對應的女主角圖像\[156\]\[157\]\[158\]\[159\]。第四片《AIR～神尾觀鈴·DREAM後篇》（）、第五片《AIR～霧島佳乃·DREAM後篇》（）與第六片光碟《AIR～遠野美凪·DREAM後篇》（）則是在2005年10月21日以同樣的方式進行銷售，內容接續第一批銷售光碟的故事劇情，並獲得消費市場上一定程度的歡迎\[160\]\[161\]\[162\]\[163\]。在第二批角色廣播劇光碟開始販賣後的一個多月後，第三批以故事為主軸的光碟系列也正式進行銷售。第七片廣播劇CD光碟《AIR
SUMMER》於2005年11月25日發售，並將其內容集中在「SUMMER篇」的事件發生經過\[164\]，而最後2片光碟則是分別敘述「AIR篇」的劇情\[165\]。其中倒數第二張廣播劇光碟《AIR～AIR前篇～》（）於2005年12月22日推出\[166\]，最後一張片廣播劇光碟《AIR～AIR後篇～》（）則於2006年1月25日推出\[167\]。其中在《AIR～AIR後篇～》除了收錄原本視覺小說的劇情之外，也新增了部分原創的故事內容\[168\]。

### 動畫作品

#### 電視動畫

在《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》推出[電視動畫版本後許多](../Page/日本電視動畫.md "wikilink")《AIR》遊戲支持者建議各動畫公司推出其的動畫版本，到了2004年8月有關《AIR》即將推出動畫版本的官方消息首次被曝光\[169\]\[170\]。之後在2004年11月17日，數量僅有20,000張的限量版[DVD](../Page/DVD.md "wikilink")「AIR
prelude」（）推出\[171\]，內容包括動畫[片頭曲及](../Page/片頭.md "wikilink")的[MV部分](../Page/音樂影片.md "wikilink")、動畫角色之間的對話、角色配音員的採訪以及動畫本身的宣傳影片等\[172\]\[173\]\[174\]。

[Air_TV_DVD_Vol_01.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Air_TV_DVD_Vol_01.png "fig:Air_TV_DVD_Vol_01.png")
《AIR》動畫版本的製作由[京都動畫負責](../Page/京都動畫.md "wikilink")，[石原立也擔任導演](../Page/石原立也.md "wikilink")、[志茂文彥擔任劇本編輯](../Page/志茂文彥.md "wikilink")，並由[荒谷朋惠依照](../Page/荒谷朋惠.md "wikilink")[樋上至的原始概念另外制定動畫角色的人物設計](../Page/樋上至.md "wikilink")\[175\]\[176\]\[177\]\[178\]。京都動畫一共製作了13話，分別為以觀鈴的為主軸製作的12話內容以及回顧整個系列之中重要故事場景的最後一話\[179\]。動畫也依據遊戲的設定將其大致分成3個部分，包括從第一話到第七話以往人為主角的「DREAM篇」\[180\]\[181\]、從第八話到第九話以備命柳也和裏葉為主角的「SUMMER篇」以及第十話到第十二話以觀鈴為主角的「AIR篇」\[182\]。而在「DREAM篇」的故事還依照個別角色路線的不同而有小分段，其中佳乃的故事內容大約安排在第三話到第四話之中\[183\]\[184\]，而美凪的劇情則是安排在第五話和第六話\[185\]\[186\]，而第七話則是以觀鈴作為故事的主軸\[187\]。《AIR》動畫的片頭曲、片尾曲以及中間配樂的部分都是以收錄《AIR》在視覺小說遊戲中原本的[主題曲來加以運用](../Page/主題曲.md "wikilink")，其中片頭曲與片尾曲分別是[Lia所演唱的](../Page/Lia.md "wikilink")《鳥之詩》與《Farewell
song》，另外同樣是Lia為視覺小說所演唱的《青空》也成為動畫第十二話的插入曲\[188\]。動畫自2005年1月6日開始於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[BS-i](../Page/BS-TBS.md "wikilink")[電視聯播網播出](../Page/電視聯播網.md "wikilink")，並一直持續到同年3月31日為止\[189\]\[190\]。而在動畫播放時段安排上，《AIR》的動畫版本的前一部動畫作品為《[薔薇少女](../Page/薔薇少女.md "wikilink")》，後一部動畫作品則是《[我的主人愛作怪](../Page/我的主人.md "wikilink")》。

在BS-i準備播放《AIR》的最後動畫結束的第十三話時，京都動畫另外要求原本系列的動畫製作人員以及角色配音人員推出[OVA](../Page/原創動畫錄影帶.md "wikilink")「AIR
in Summer」：《山路～mountain
path～》（）與《天地～universe～》（）\[191\]。僅管在《AIR》的電視動畫版本中已經有提到「Summer篇」的劇情，但實際上動畫的故事內容仍然比遊戲的故事內容刪減許多\[192\]。因此這2話OVA的內容便是直接從原先動畫第八話開始，擴充原本於第九話和第十話的「SUMMER篇」角色故事部分。內容則是以柳也作為主要觀看事件的人物，描述在與神奈以及裏葉出發去尋找八百比丘尼的旅途中所發生的故事\[193\]。特別篇的動畫在經過更加精細的製作後，於2005年8月28日和9月4日在BS-i上首次播出\[194\]\[195\]。

#### DVD

2005年3月31日，促銷用的92分鐘「AIR
MEMORIES」DVD光碟於日本推出，內容包括一系列的宣傳動畫、製作人員的評論、配音人員的採訪、第十二話以及第十三話的特殊結尾動畫等等\[196\]\[197\]\[198\]。動畫DVD光碟則是於2005年4月6日和9月7日間由[波麗佳音開始銷售](../Page/波麗佳音.md "wikilink")，DVD光碟分成限定版以及普通版，這6片動畫光碟各自收錄《AIR》動畫2話的劇情\[199\]。2005年10月5日，特別篇「AIR
in
Summer」的DVD光碟於日本推出\[200\]\[201\]\[202\]。此外《AIR》動畫版本也是第一部以[藍光光碟格式推出的系列動畫](../Page/藍光光碟.md "wikilink")，自2006年12月22日為止陸續將原本動畫作品改以藍光光碟另行銷售，其中藍光光碟盒裝包含收錄了12話故事內容的4片藍光光碟以及2話的特別篇「AIR
in
Summer」\[203\]\[204\]\[205\]。在藍光光碟版本中除了將動畫畫質改為播出，動畫聲音的呈現部分也邀請到另外格式，這些影片和聲音格式都成為之後有關動漫作品的光碟推出標準\[206\]。2008年11月28日，日本還另外推出了同樣以藍光光碟為主的新版本《AIR》動畫盒裝進行販售\[207\]。

在日本以外的銷售部分，[ADV
Films的共同創辦人暨執行長](../Page/A.D._Vision#ADV_Films.md "wikilink")[馬特·格林菲爾德在](../Page/馬特·格林菲爾德.md "wikilink")2007年4月27日於[德州南部舉辦的一場](../Page/德州.md "wikilink")[動漫展中](../Page/動漫展.md "wikilink")，宣布ADV
Films已經成功收購了《AIR》系列動畫的販賣授權\[208\]\[209\]。ADV
Films在這場交易案中總共投資了近145,000美元來獲得[北美地區的代理權](../Page/北美洲.md "wikilink")，可以在該地區販售《AIR》主要情節的12話以及作為擴充內容的特別篇「AIR
in Summer」\[210\]。2007年8月14日到11月27日，ADV
Films一次推出前4片DVD光碟的內容銷售\[211\]。之後ADV
Films將後續內容的DVD光碟分成兩種方式販售，分別提供消費者逐一購買4張光碟或者以盒裝的方式一次買入\[212\]\[213\]\[214\]\[215\]。2008年7月時，ADV
Films將其轄下的動畫及電影授權轉移給[Funimation
Entertainment](../Page/Funimation_Entertainment.md "wikilink")，而後者則繼續在北美地區推出《AIR》動畫的英語配音版本\[216\]\[217\]\[218\]。2009年4月21日時，Funimation
Entertainment以3張光碟共同販售的方式再次推出盒裝版本，不過在內容收錄上則不包括第十三話的回顧情節\[219\]\[220\]。此外在[韓國則是在](../Page/韓國.md "wikilink")2006年時由[Animax取得動畫的代理權](../Page/Animax.md "wikilink")，並且也已經另由韓國配音員重新配音後播出。

### 動畫電影

2005年2月5日，總長91分鐘的《AIR》[動畫電影版本首次於日本上映](../Page/動畫電影.md "wikilink")\[221\]\[222\]\[223\]，不過原本的上映計畫是希望在2004年秋季首映的\[224\]\[225\]。電影由曾製作《[明日之丈](../Page/明日之丈.md "wikilink")》動畫版本的[出崎統擔任導演](../Page/出崎統.md "wikilink")\[226\]\[227\]\[228\]，並由[东映动画負責動畫的製作部分](../Page/东映动画.md "wikilink")\[229\]，電影版本的主題歌則改為由[河井英里演唱的](../Page/河井英里.md "wikilink")《IF
DREAMS CAME
TRUE》\[230\]\[231\]\[232\]。在內容上，《AIR》的動畫電影不同於系列動畫的劇情內容，電影版在製作時擔任劇本編寫者的便被允許參考原本遊戲「Summer篇」和「Air篇」的劇情另外創作劇本，而另外編寫出「另一個AIR」的故事劇情。但儘管如此中村誠仍然對於90分鐘內播放所有《AIR》的故事感到憂心，這也讓他在編寫故事草稿時總共寫了10幾本不同內容的劇本以作參考，而為了能夠確定製作內容也多次與麻枝准會面並交流意見\[233\]。最後受到時間的限制使得電影版僅以女主角[神尾觀鈴作為主要角色重新詮釋而成](../Page/AIR角色列表#神尾觀鈴.md "wikilink")，在內容上也與注重親情的遊戲版本相比更加重視[國崎往人與觀鈴之間的愛情關係](../Page/AIR角色列表#國崎往人.md "wikilink")，而其他遊戲中的登場角色則多是以配角登場\[234\]\[235\]。故事內容描述往人原本打算趁著夏日節慶於小鎮內赚取些微報酬，然而在來到這個小鎮的第一天便遇到了身患怪病的神尾觀鈴\[236\]。兩人很快便成為了好友，並且為了完成暑期的自由研究作業而接觸到「翼人傳說」，這使得1,000年前發生的古老傳說漸漸與兩人的故事重新交織起來\[237\]\[238\]\[239\]\[240\]。

整個電影配樂除了加以應用重新改編的《鳥之詩》、《青空》和《Farewell
song》等遊戲作品的歌曲外，也有數首新的歌曲被添加到電影之中，例如新創作的電影結尾曲《IF
DREAMS CAME
TRUE》便是作為電影主題曲使用\[241\]。電影版本在2005年8月5日一共推出3種DVD光碟版本來進行銷售\[242\]，分別是「典藏版」、「特別版」以及「普通版」，三者無論是外殼包裝或是DVD光碟封面都有不同的設計\[243\]。其中「典藏版」還附加了402頁的電影介紹手冊與儲存有宣傳影片的DVD光碟，在「特別版」則是包含有62分鐘的[廣播劇CD光碟以及收錄共](../Page/廣播劇.md "wikilink")40分鐘的管弦樂配樂CD光碟，兩者在價錢上都是定在9,500日圓\[244\]\[245\]\[246\]。「普通版」就只單純販售動畫電影的DVD光碟，其販售價格上也另外定在6,800日圓\[247\]\[248\]\[249\]。北美地區部分，《AIR》電影版在ADV
Films代理下也在2007年12月11日於北美地區發售\[250\]\[251\]。ADV
Films在2008年7月陸續將其轄下的動畫授權轉交給Funimation
Entertainment後，便改由Funimation
Entertainment負責銷售動畫電影\[252\]\[253\]\[254\]\[255\]。2009年4月21日，Funimation
Entertainment另外推出自己包裝版本的《AIR》動畫電影販售\[256\]\[257\]。

## 音樂

《AIR》一共使用了3首著名的主題曲，分別是開頭主題曲《[鳥之詩](../Page/鳥之詩.md "wikilink")》、片尾主題曲《Farewell
song》以及中間插入曲《青空》\[258\]\[259\]。這3首歌都是由[麻枝准負責歌曲的作詞部分](../Page/麻枝准.md "wikilink")，並由隸屬於[I've的](../Page/I've.md "wikilink")[Lia進行演唱](../Page/Lia.md "wikilink")\[260\]\[261\]\[262\]。另外5名重要角色也有各自的[主題音樂或](../Page/主導動機.md "wikilink")[背景音樂](../Page/背景音樂.md "wikilink")，這包括觀鈴、佳乃與美凪3名女主角及其他關鍵角色\[263\]。觀鈴的主題曲為《夏影
-summer lights-》，佳乃的主題曲為《小水窪 -puddle-》（），而美凪的主題曲為《虹
-prism-》，其他角色則包括備命的主題曲《月童 -moon
child-》及小滿的《瓢蟲 -bug
walk-》（）\[264\]。不過實際上並非每首曲子都使用於《AIR》的遊戲上，另有一部分完整版本的歌曲收錄在遊戲原聲帶《[AIR
ORIGINAL
SOUNDTRACK](../Page/AIR_ORIGINAL_SOUNDTRACK.md "wikilink")》中\[265\]\[266\]。

2000年9月，第一張專輯《[Ornithopter AIR Original Compilation
Album](../Page/AIR音樂作品列表#Ornithopter.md "wikilink")》便搭配遊戲的限定版發售\[267\]\[268\]。2001年8月10日另外推出了《[KEY+LIA
Natukage/nostalgia](../Page/AIR音樂作品列表#KEY+LIA_Natukage/nostalgia.md "wikilink")》，專輯收錄觀鈴的主題曲《夏影》的[無伴奏合唱版本以及其](../Page/無伴奏合唱.md "wikilink")[B面的混音修改版本](../Page/A面與B面.md "wikilink")。專輯收錄的2首歌都是由麻枝准負責單曲製作，並由Lia進行歌曲的演唱部分\[269\]。到了2002年9月則發布了《AIR》遊戲原聲專輯《[AIR
ORIGINAL
SOUNDTRACK](../Page/AIR音樂作品列表#AIR_ORIGINAL_SOUNDTRACK.md "wikilink")》，在2張CD光碟中收錄了共31首不同風格的混音歌曲以及使用2種版本的樂器演奏的開頭主題曲和片尾主題曲\[270\]\[271\]\[272\]\[273\]。2003年12月推出以[钢琴](../Page/钢琴.md "wikilink")[演奏為主的](../Page/音樂會.md "wikilink")《[Kanon・AIR
Piano Arrange Album
「Re-feel」](../Page/AIR音樂作品列表#Re-feel.md "wikilink")》，在專輯中分別收錄了《AIR》與《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》各自的5首主題音樂\[274\]\[275\]\[276\]\[277\]。2006年5月則推出了[迷你專輯](../Page/迷你專輯.md "wikilink")《[AIR
Analogue Collector's Edition 「鳥之詩/Farewell
song」](../Page/AIR音樂作品列表#AIR_Analogue_Collector's_Edition.md "wikilink")》，除了收錄3首主題曲的原始版本外，亦收錄了開頭與結尾主題曲的混音版本\[278\]\[279\]\[280\]。

基本上以[视觉小说為基礎推出的音樂專輯](../Page/视觉小说.md "wikilink")，都一律統一由[Key公司轄下的](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")[唱片公司](../Page/唱片公司.md "wikilink")[Key
Sounds
Label進行發售](../Page/Key_Sounds_Label.md "wikilink")\[281\]。另一方面，《AIR》電影版也與[Frontier
Works合作在](../Page/Frontier_Works.md "wikilink")2005年3月推出電影原聲帶《[AIR Movie
Soundtrack](../Page/AIR音樂作品列表#AIR_Movie_Soundtrack.md "wikilink")》\[282\]\[283\]。其中在《AIR
Movie
Soundtrack》一共收錄了由所編寫創作的23首電影原聲音樂，其中有20首歌曲被用來作為電影的背景配樂\[284\]\[285\]\[286\]。而原聲帶所收錄的最後一首歌曲同時也被拿來作電影主體曲的《IF
DREAMS CAME
TRUE》，它參考了視覺小說遊戲裡的《兩個人》（）所另外改編而成的歌曲，並且交由創作歌手河井英里進行演唱\[287\]\[288\]。2005年8月5日銷售的《AIR》電影特別版DVD光碟中，也附贈了以[交響曲演奏為主的](../Page/交響曲.md "wikilink")《[神話的邀請](../Page/AIR音樂作品列表#神話的邀請.md "wikilink")》CD光碟\[289\]。總體來說《AIR》在音樂部分獲得許多的正面評價，而自視覺小說所延伸推出的原聲音樂也擁有極高的銷售成績\[290\]。另外值得注意的是在2005年，新加坡音樂創作者暨流行歌手永邦在其主打歌曲《Melody》中涉嫌抄襲了《AIR》開頭音樂《鳥之詩》的旋律，在台灣的Key作品愛好者投訴之下進而衍生出了許多[著作權爭議](../Page/著作權.md "wikilink")\[291\]\[292\]\[293\]。最後負責經銷的唱片公司[索尼音樂娛樂決定向Key公司公開道歉](../Page/索尼音樂娛樂.md "wikilink")，並且撤回所有收錄侵權歌曲的音樂專輯《[珍愛真愛風行精選集](../Page/珍愛真愛風行精選集.md "wikilink")》\[294\]。

## 影響

### 作品銷售

根據日本國內的全國[美少女遊戲銷售量排行榜](../Page/美少女遊戲.md "wikilink")，《AIR》電腦成人遊戲版本首次銷售隨即成為排行榜第一名\[295\]。在2000年11月和12月這2次遊戲銷售統計排名中，則是排名在第四十二名的位置\[296\]nkin。到了2001年1月《AIR》在排行榜一度上升到第二十名，但隨後在2001年2月又退到第四十二名\[297\]\[298\]\[299\]。2001年《AIR》成人遊戲普通版本則是在首次推出後排名於第十三名\[300\]，下次排名則退步到第四十一名\[301\]，更後面一次的排名則掉到第四十二名\[302\]。同樣於2001年推出的《AIR》全年齡版本則是在首次銷售排行榜之中排名第七名\[303\]，而之後下一次的銷售量排名則掉到第三十名\[304\]。到了2001年9月末到10月初時，《AIR》的總體排名往前晉升到第二十六名\[305\]。而在2002年5月的最後2個禮拜中再次晉升到第二十六名的位置，但之後便掉到第四十三名\[306\]。《AIR》標準版在推出之後，同樣也於遊戲銷售量排行榜上保持第一名\[307\]，之後兩次排名則分別掉到第三十四名以及第二十八名\[308\]\[309\]。

根據統計《AIR》在2000年時一共售出102,080套，相比之下當時銷售成績第二名的《》則只有售出74,525套\[310\]。《AIR》Dreamcast平台版本則是在推出首個禮拜便賣出42,445套遊戲，並成為當週日本家用遊戲機遊戲銷售排名的第四名\[311\]\[312\]。遊戲雜誌《[Fami通](../Page/Fami通.md "wikilink")》在其所列出的40款移植遊戲之中，將《AIR》列為第三十名\[313\]。到了2007年結束為止，《AIR》Dreamcast平台版本一共售出了將近50,406套軟體，成為Dreamcast遊戲銷售歷史上排名第五十三名\[314\]。根據[NTT
Publishing的統計資料](../Page/NTT_Publishing.md "wikilink")，《AIR》在2005年為止便已經出售超過300,000套遊戲軟體\[315\]。

### 遊戲評價

[Air_Itasha.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Air_Itasha.jpg "fig:Air_Itasha.jpg")，攝於2010年8月28日於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市舉辦的第十四屆](../Page/臺北市.md "wikilink")[開拓動漫祭](../Page/開拓動漫祭.md "wikilink")\[316\]。\]\]

在審視《AIR》的Dreamcast平台版本之後，認為這款遊戲「為美少女遊戲界捲起一陣波瀾」\[317\]。一般大眾普遍認為這是一款十分優秀的遊戲，如同[Key先前推出的遊戲](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》以及之後推出的《[CLANNAD](../Page/CLANNAD.md "wikilink")》一般，其錯綜複雜的故事劇情讓玩家感到有趣，也使得遊戲的耐玩度大幅增加\[318\]。[麻枝准與](../Page/麻枝准.md "wikilink")[涼元悠一在](../Page/涼元悠一.md "wikilink")2001年3月的採訪中，表示十分訝異當時日本社會大多是將遊戲視為一款充滿慰藉的遊戲，兩人認為這與他們對遊戲的第一印象完全相反，他們也提到當時遊戲的其他工作人員也沒有想過會如此發展\[319\]。而在2007年10月，《[電擊G's
magazine](../Page/電擊G's_magazine.md "wikilink")》舉辦了日本前五十名最佳美少女遊戲排名的票選活動，《AIR》在入圍的249款遊戲中獲得43票而成為第八名\[320\]\[321\]。到了2008年9月時《電擊G's
magazine》另外舉辦了「什麼遊戲讓你哭了」的投票票選活動，其中《AIR》成為前10名的行列而排名第七名，而其他同樣由[Key公司所推出的](../Page/Key_\(公司\).md "wikilink")《CLANNAD》則排名第二名、《Kanon》排名第五名以及《[Little
Busters\!](../Page/Little_Busters!.md "wikilink")》排名第十名\[322\]。

其中《AIR》在遊戲方面也引起許多評論家對於故事內容的探討。例如和便將《AIR》納為廣泛的[世界系類型作品](../Page/世界系.md "wikilink")，原因在於女主角觀鈴與遊戲中的世界有著密切關係\[323\]\[324\]。另有一些評論者認為《AIR》的劇情也牽涉到有關過去的設定，因此也能夠作為廣義的[Loop類型來加以探討](../Page/Loop.md "wikilink")\[325\]。評論家[宇野常寬則認為遊戲本身結構是](../Page/宇野常寬.md "wikilink")「女主角和男主角無條件地互相依靠」，反而能夠讓玩家對自己的所有欲望「在安全範圍內作深切的反省」\[326\]。不過同樣作為評論家的前島\]則批評了宇野常寬的看法，認為這樣的看法仍然無法脫離以「男性視野」觀察美少女遊戲的框架，這樣將會使遊戲評論反而受到定位影響且反而更加難以理解遊戲內容\[327\]。而較為特別的是[社會學家](../Page/社會學家列表.md "wikilink")則提到雖然在《AIR》之中玩家能夠如同全能的神一般「看見不被人知道的事情」，但是在「AIR篇」之中玩家所扮演的是一個並沒有應用能力的角色，這使得他認為《AIR》在現代生活中可以作為「第三者審級的撤退」之象徵來作為解釋\[328\]。

評論家更科修一郎則認為雖然遊戲被許多人評論為「偉大的作品」，然而他認為《AIR》為了能夠完美呈現故事而到達了視覺小說的界線，反而使得遊戲不得不在美少女遊戲的玩法上做出犧牲\[329\]。但是同樣作為評論家的[東浩紀則給](../Page/東浩紀.md "wikilink")《AIR》極高的評價，並表示許多美少女遊戲的男性玩家都會處在和遊戲中男主角相同的視點，這使得玩家在與遊戲中的異性角色互動時便會有「組織家庭」的觀感，然而《AIR》在遊戲的故事劇情中卻特意讓「組織家庭」的成就感中斷2次，這包括「DREAM篇」之中男主角往人並無法改變觀鈴的命運、以及在「AIR篇」玩家只能夠扮演觀看整個故事的烏鴉。東浩紀認為這樣纖細的故事安排反而讓《AIR》不同於一般的美少女遊戲，且更能夠使「玩家沉浸於遊戲劇情之中，並且嘗試對裡面的女主角投入情感與責任，而不再只是單純在攻略遊戲角色」\[330\]。

### 跨媒體評價

自《AIR》改編而成的動畫收到了許多包括讚譽和批評等的意見，其中在2005年推出後隨即成為該年系列電視動畫銷售數量的第二名\[331\]\[332\]\[333\]。anime.com.ru認為《AIR》動畫版本在人物和背景描繪上有著一定的優秀水平，並且藉由著複雜的人物感情互動來呈現出一個感人的劇情，同時也就各個層面探討有關「愛」的問題\[334\]。而Anime-Planet則認為《AIR》的動畫版本值得給予8.5分的高分評價，但是在評論中也提到「總體來講仍有一些地方比不上《Kanon》和《CLANNAD》」\[335\]。[動畫新聞網評論家塞隆](../Page/動畫新聞網.md "wikilink")·馬丁（Theron
Martin）最初只願意給《AIR》動畫版的DVD光碟「B級」評價，認為由於放映長度的問題使得原本《AIR》遊戲的故事被迫縮減；同時他也提到動畫內容過於集中在觀鈴身上，這使得另外兩名動畫角色給觀眾的印象是多餘的\[336\]。不過馬丁對於動畫裡的畫面呈現以及音樂演奏十分讚賞，他表示：「雖然這動畫可能缺乏對情節的描述，但是在畫面質量上是沒地方可以批評的……音樂也是成功發揮其效用，當觀眾聽到由鋼琴演奏的音樂時總是能夠沉靜下來。\[337\]」在稍後馬丁給予《AIR》動畫版更高的「A-級」，並且提到：「這大概是有史以來最悲傷的故事之一……故事的悲傷將會緩慢但無情地感染每個人，最後將讓你投入其中並大哭一場，又或者發現自己已經陷入讓人沮喪的心情。隨後會抱怨為甚麼劇情要這麼安排，並且對這故事感到厭惡。\[338\]」而於擔任評論家的小陶德·道格拉斯（Todd
Douglass Jr.）則對《AIR》動畫版表示：

而在特別篇「AIR in
Summer」之中，小陶德·道格拉斯則表示「情節與質量都十分的不錯，但是與整整有13話的《AIR》動畫比起來並沒有留下什麼深刻的印象」\[339\]。電影版本方面，則由於故事大幅改編而未跟循遊戲發展\[340\]，使得部分《AIR》原作的愛好者對出崎統和中村誠有所批評，出崎統的官方網站甚至還多次遭到惡意留言破壞\[341\]；不過儘管在票房收入上並沒有如預期的吸引大量愛好者觀賞，整體而言《AIR》電影版仍然在日本各地的小型劇院中獲得一定收益，一部分劇院甚至在首映過後2天中午前便將電影票售完\[342\]。在《CLANNAD》劇場版也推出之後，《AIR》電影版則以紀念的形式重新上映一陣子。而在日本以外地區則常常將《AIR》電影版與《[Kanon](../Page/Kanon.md "wikilink")》動畫相比，認為[东映动画的製作能力仍然較](../Page/东映动画.md "wikilink")[京都動畫遜色](../Page/京都動畫.md "wikilink")\[343\]，其中作為評論家之一的克里斯·貝弗里奇（Chris
Beveridge）便提到：

此外《AIR》遊戲中的音樂也多次被同人音樂家和歌手重新製作或翻唱，其中依照《鳥之詩》、《夏影》和《Farewell
song》等重要歌曲重新創作的作品便曾多次在[Comic
Market的活動中出售](../Page/Comic_Market.md "wikilink")。而除了官方推出的系列遊戲作品外，也有許多日本遊戲愛好者將《AIR》非正式移植到其他平台。例如這些愛好者便另外推出了於掌上電腦[Palm上運作的](../Page/Palm.md "wikilink")《PalmAIR》，而[同人社團](../Page/同人.md "wikilink")「」也在2005年1月5日時自行推出《AIR》[Game
Boy Advance的遊玩版本](../Page/Game_Boy_Advance.md "wikilink")《AIR Pocket
Advance》\[344\]\[345\]。另外《AIR》的人物也時常在一些同人遊戲中成為遊戲的重要角色\[346\]\[347\]\[348\]\[349\]\[350\]，例如在《Air
Rade》等遊戲之中便是以《AIR》的遊戲作為操縱角色\[351\]\[352\]。而在[黃昏邊境製作的](../Page/黃昏邊境.md "wikilink")[同人遊戲](../Page/同人遊戲.md "wikilink")《[永恆格鬥Zero](../Page/永恆格鬥Zero.md "wikilink")》中，除了有收錄早期Key公司推出的遊戲《[ONE～光輝的季節～](../Page/ONE～光輝的季節～.md "wikilink")》及《Kanon》外、亦收錄了《AIR》許多女性角色當作該同人遊戲的遊戲人物\[353\]\[354\]。

## 註釋

<references group = "註"/>

## 參考資料

## 外部連結

  - [](http://key.visualarts.gr.jp/product/air/)

  - [](https://web.archive.org/web/20110811034834/http://www.comptiq.com/release/comic/25air_a_la.html)

  - [](http://prot.co.jp/psp/air/)

  - [](http://key.visualarts.gr.jp/)

  - [](http://www.tbs.co.jp/anime/air/)

  - [](http://www.toei-anim.co.jp/movie/movie_air/)

  -
[Category:美少女遊戲](../Category/美少女遊戲.md "wikilink")
[Category:戀愛冒險遊戲](../Category/戀愛冒險遊戲.md "wikilink")
[Category:2000年日本成人遊戲](../Category/2000年日本成人遊戲.md "wikilink")
[Category:Windows遊戲](../Category/Windows遊戲.md "wikilink")
[Category:Dreamcast遊戲](../Category/Dreamcast遊戲.md "wikilink")
[Category:PlayStation 2游戏](../Category/PlayStation_2游戏.md "wikilink")
[Category:PlayStation
Portable游戏](../Category/PlayStation_Portable游戏.md "wikilink")
[Category:PlayStation
Vita遊戲](../Category/PlayStation_Vita遊戲.md "wikilink")
[Category:Android遊戲](../Category/Android遊戲.md "wikilink")
[Category:iOS遊戲](../Category/iOS遊戲.md "wikilink")
[Category:Key游戏](../Category/Key游戏.md "wikilink")
[Category:2005年日本電視動畫](../Category/2005年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:2005年日本劇場動畫](../Category/2005年日本劇場動畫.md "wikilink")
[Category:TBS動畫](../Category/TBS動畫.md "wikilink")
[Category:東映動畫](../Category/東映動畫.md "wikilink")
[Category:京都動畫](../Category/京都動畫.md "wikilink")
[Category:日本成人遊戲改編電視動畫](../Category/日本成人遊戲改編電視動畫.md "wikilink")
[Category:日本OVA動畫](../Category/日本OVA動畫.md "wikilink")
[Category:日本深夜動畫](../Category/日本深夜動畫.md "wikilink")
[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:校園漫畫](../Category/校園漫畫.md "wikilink")
[Category:Lantis](../Category/Lantis.md "wikilink")
[Category:Bilibili外购动画](../Category/Bilibili外购动画.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.
11.
12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.

27.

28.

29.

30.
31.
32.

33.

34.
35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.
42.

43.
44.
45.
46.
47.

48.

49.

50.
51.

52.

53.

54.
55.
56.

57.
58.
59.

60.

61.
62.
63.
64.

65.
66.

67. 《AIR》遊戲中的「DREAM篇」以及「AIR篇」其時間背景發生在2000年，而「SUMMER篇」則是發生在1,000年前屬於日本[平安時代的](../Page/平安时代.md "wikilink")994年。

68.

69.

70.
71.

72.
73.
74.
75.
76.

77.

78.

79.

80.
81.
82.

83. 除了《AIR》是將遊戲分成「DREAM篇」、「SUMMER篇」與「AIR篇」等段落外，之後推出的《[CLANNAD](../Page/CLANNAD.md "wikilink")》也將故事分成「校園篇」、「幻想世界篇」與「After
    story篇」這3個段落。

84.

85.
86.

87.

88.
89.

90.
91.

92.

93.
94.

95.

96.
97.

98.

99.

100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.
116.

117.

118.

119.

120.
121.

122.

123.
124.

125.
126.
127.
128.

129.

130.

131.

132.

133.

134.

135.

136.

137.
138.

139.
140.

141.

142.

143.

144.

145.

146.

147.

148.

149.

150.

151.

152.

153.
154.

155.

156.
157.

158.

159.

160.
161.

162.

163.

164.

165.
166.

167.

168.

169.

170.

171.

172.

173.

174.

175.
176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

185.

186.

187.

188.
189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.

196.
197.

198.

199.
200.

201.

202.

203.

204.

205.

206.

207.

208.

209.

210.

211.

212.

213.

214.

215.

216.

217.

218.

219.

220.

221.
222.

223.

224.
225.

226.

227.

228.

229.

230.
231.

232.

233.

234.

235.

236.
237.
238.

239.

240.

241.

242.

243.
244.
245.

246.

247.
248.

249.

250.

251.

252.
253.

254.

255.

256.

257.

258.

259.

260.
261.

262.

263.

264.
265.
266.

267.
268.

269.
270.
271.

272.

273.

274.
275.

276.

277.

278.
279.

280.

281.
282.

283.

284.
285.

286.

287.
288.

289.
290.
291.

292.

293.

294.
295.

296.
297.

298.

299.

300.

301.

302.

303.
304.
305.

306.

307.

308.

309.

310.

311.

312.

313.

314.

315.

316.

317.

318.
319.
320.

321.

322.

323.

324.

325.

326.

327.

328.

329.

330.

331.

332.

333.

334.

335.

336.

337.
338.

339.

340.

341.

342.

343.
344.

345.

346.

347.

348.

349.

350.

351.

352.

353.

354.